**紅綠燈**是一種[兒童的肢體](../Page/兒童.md "wikilink")[遊戲](../Page/遊戲.md "wikilink")，取材於[交通號誌](../Page/交通號誌.md "wikilink")。

## 規則

### 第一種規則

由[狐狸先生幾多點演變而成](../Page/狐狸先生幾多點.md "wikilink")：

1.  由一人當鬼，站在牆邊，其他人站在遠方
2.  鬼在另一邊面向牆，喊出一句預先定好的句子，最常見的有「123紅綠燈過馬路要小心」和“红灯绿灯小白灯”，其他人則向鬼所在的牆推進，直至能接觸牆。
3.  鬼喊完後可以轉頭，如果發現有玩家未停下，他便輸了，要當鬼。若果所有玩家都能安全接觸牆壁，則鬼輸了。
4.  做過最多次鬼或做鬼時輸最多的便要受罰。
5.  鬼可以透過控制說話的速度以增加難度。

#### 香港版玩法

在香港，會加入幾條規則（混入類似[數字球的形式](../Page/數字球.md "wikilink")），如下將詳述香港版玩法：

1.  由一人當鬼，站在牆邊（或柱前）其他人站遠方
2.  鬼首先面向牆，並喊出句子「123紅綠燈過馬路要小心」。此時其他人需向着鬼推進。當然，鬼可以控制說話的速度。
3.  鬼喊完句子後，需立即轉頭看其他人。其他人聽到句子完結時需停下並不許動。
4.  如果沒有人動的話，鬼則會面向牆，再次喊句子。如果有人動的話，鬼需要帶那人到牆前，並勾着尾指。
5.  當有人到達鬼身後時，可以碰一下鬼，然後所有人立刻逃跑。鬼一被人碰到時要大喊「停」，其他人必須停下來。
6.  之後，鬼需要用三步到達某人前並碰一下，那人便輸，並做下一回合的鬼。如果三步內未能碰到其他人，鬼則當輸，繼續做鬼。
7.  如果有人被鬼勾着手指，其他人需要先「救」那個人，方法就是斬開勾着的手指。但是斬手指的過程中並非計算落「觸碰到鬼」的情況。

### 第二種規則

1.  這一種規則最通用：
    1.  由一人當鬼，其他人逃跑。
    2.  鬼可以抓人，被抓到的人就換他當鬼。
    3.  逃跑的人可以喊「紅燈」，進入停止狀態，並且雙手交叉
    4.  停止狀態的人不能動，鬼不能抓他和在旁邊等（此舉稱為「守人」，被守的人喊「守人一，守人二，守人三」，喊到「守人三」時鬼必須強制離開）。
    5.  其他逃跑的人可以碰觸停止狀態的人，說「救」，將人救回逃跑狀態。
    6.  如果所有人都進入停止狀態，鬼就獲勝，重新選鬼，但有時是讓最後一個進入停止狀態的人當鬼。
2.  這是上面這種的變化，因為可以自己變綠燈，故又稱為「自由燈」：
    1.  由一人當鬼，其他人逃跑。
    2.  鬼可以抓人，被抓到的人就換他當鬼。
    3.  逃跑的人可以喊「紅燈」，進入停止狀態，並且雙手抱胸。
    4.  停止狀態的人不能動，鬼不能抓他和在旁邊等（此舉稱為「守人」，被守的人喊「守人一，守人二，守人三」，喊到「守人三」時鬼必須強制離開）。
    5.  停止狀態的人如果想回復逃跑狀態（自由狀態），可以喊「綠燈」，並立刻恢復逃跑狀態。
    6.  如果所有人都進入停止狀態，鬼就獲勝一次。
    7.  爾後若要玩下一局，則在恢復逃跑狀態前，每個人都喊「綠燈」恢復逃跑狀態，最後一個喊的人當鬼。

## 趣味

紅綠燈的趣味主要在於刺激和跑跑停停的變換。

## 教育意義

紅綠燈是一個和反應有關的肢體遊戲。訓練合群、守紀律和聯誼等。

## 世界上不同國家的類似的玩法

  - 英文圈的國家：「Red light, Green light」
  - 德文：「Eins, Zwei, Drei, Ochs am Berg」
  - 荷蘭文：「Anna Maria Koekoek」
  - 日本：「だるまさんがころんだ」(不倒翁跌倒了)
  - 中國:「一、二、三、我们都是木頭人」
  - 台灣:「１２３木頭人」\[1\]

## 參考連結

[Category:儿童游戏](../Category/儿童游戏.md "wikilink")
[Category:香港遊戲](../Category/香港遊戲.md "wikilink")
[Category:交通文化](../Category/交通文化.md "wikilink")
[Category:道路交通標誌](../Category/道路交通標誌.md "wikilink")

1.  [教育部教學資源入口網：童玩－１２３木頭人](http://content.edu.tw/junior/sp_edu/ty_cg/ftp/active/game2/data/001.html)